<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<item>
    <id>site:vu:iti-2007</id>
    <title>Inleiding Theoretische Informatica 2007</title>
    <language>nl</language>
    <last-change>2007-03-22</last-change>
    <content>


<p>
Net als vorig jaar ben ik practicum assistent bij het vak <a
href="http://www.cs.vu.nl/~tcs/iti/" external="true">Inleiding Theoretische
Informatica</a> voor tweedejaars studenten Informatica.
</p>

<p>
Het vak bestaat uit drie onderdelen:
</p>

<ol>
  <li>Equationele logica (3 weken)</li>
  <li>Lambda calculus (4 weken)</li>
  <li>Functioneel programmeren (4 weken)</li>
</ol>


<h1>Equationele logica</h1>


<p>
<a href="files/vu/iti/el/uitwerkingen-2007.pdf">Uitwerkingen bij geselecteerde opgaven uit het dictaat</a> (pdf)
</p>


<h1>Lambda calculus</h1>


<p>
<strong>The Koan of Lazy Evaluation</strong>:
Michel Mauny was giving a guest lecture to new computer science students. After the students were seated, Michel pronounced "Today's lecture will be about Lazy Evaluation", he paused for a moment then concluded with, "Are there any questions?"
</p>

<p>
Antwoorden bij geselecteerde opgaven volgen de komende weken.</a>
</p>

<p>
Om te oefenen met de structuur van Lambda termen en reductie heb ik ooit
<a href="britney">Britney</a> geschreven. Britney kan termen in boomvorm
afdrukken, termen reduceren en termen vergelijken modulo alpha
conversie. Wellicht vind je het handig om mee te oefenen.
</p>

<p>
<a href="http://www.cs.ru.nl/~freek/" external="true">Freek Wiedijk</a>
heeft een <a href="http://www.cs.ru.nl/~freek/notes/lambda.ml"
external="true">Lambda calculus implementatie</a> geschreven in OCaml.
Er zijn er nog <a
href="http://www.google.nl/search?hl=nl&amp;q=lambda+calculus+%28evaluator+OR+interpreter+OR+implementation%29"
external="true">meer</a>.
</p>

<p>
Naast <code>Y</code> (Curry) en <code>T</code> (Turing) zijn er meer fixed-point
combinatoren. Bijvoorbeeld deze door <a href="http://www.cs.vu.nl/~jwk/"
external="true">Jan Willem Klop</a>:
</p>

<pre>
Y<sub>K</sub> = (L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L L)
</pre>

<p>
waarbij
</p>

<pre>
L = λabcdefghijklmnopqstuvwxyzr. (r (t h i s i s a f i x e d p o i n t c o m b i n a t o r))
</pre>


<h1>Functioneel programmeren</h1>


<p>
Bij het practicum functioneel programmeren gebruiken we de taal <a
href="http://caml.inria.fr/ocaml/index.html" external="true">Objective
Caml</a>. Voor een introductie is deze <a
href="http://www.ocaml-tutorial.org/"
external="true">OCaml Tutorial</a> een aardig begin.
</p>

<p>
OCaml is geïnstalleerd op de Solaris systemen en op de Debian Linux
systemen.
</p>

<p>
Is Emacs je favoriete editor dan heb je geluk. In mijn home directory heb
ik een OCaml mode voor Emacs gezet, <a
href="http://www-rocq.inria.fr/~acohen/tuareg/" external="true">Tuareg
Mode</a>, die ik iets fijner vind werken dan de OCaml mode die standaard
bij de OCaml distributie zit.
</p>

<p>
Je kunt Tuareg Mode automatisch laten activeren bij het openen van OCaml
files door het toevoegen van de volgende regels aan je
<code>~/.emacs</code> file:
</p>

<pre>
;; Where do we look for tuareg?
(setq load-path (cons "~mvermaat/public/tuareg_mode/" load-path))

;; OCaml tuareg mode
(setq auto-mode-alist (cons '("\\.ml\\w?" . tuareg-mode) auto-mode-alist))
(autoload 'tuareg-mode "tuareg" "Major mode for editing Caml code" t)
(autoload 'camldebug "camldebug" "Run the Caml debugger" t)

;; Look in ~mvermaat/public/tuareg_mode/custom-tuareg.el for some ideas on
;; customization options.
</pre>


    </content>
</item>
